ปส.แฉเส้นทาง ขนยาบ้าเข้าไทย สั่งตำรวจคุมเข้ม

วันพฤหัสบดี ที่ 13 เมษายน พ.ศ.2543
ปส. แฉเส้นทาง ขนยาบ้าเข้าไทย สั่งตำรวจคุมเข้ม

ผบช.ปส.แฉเส้นทางขนยาบ้าจากประเทศเพื่อนบ้านเข้ามาในประเทศไทย มีทั้งการขนทางแม่น้ำ 
หรือลักลอบผ่านป่าเขา ยอมรับตรวจสอบได้ยาก ต้องวางกำลังดักตามเส้นทางเข้ากรุง 
เทพฯ หรือตามภาคต่างๆ ชี้ปัจจุบัน ยาบ้ายังเป็นยาเสพย์ติดที่มีมากที่สุด ส่วนยาอี 
และยาเค นิยมในหมู่วัยรุ่นฐานะดี จี้กรมศุลกากรเร่งตรวจสอบการนำเข้าเครื่องปั๊มเม็ดยา 
ด้าน รมช. ศึกษาฯเพิ่งตื่น เตรียมเดินตรวจเซ็นเตอร์ พอยต์ พร้อมจี้จุฬาฯเข้มงวดมากขึ้น 


พล.ต.ท.คมกฤช พัฒน์พงศ์พานิช ผู้บัญชาการตำรวจปราบปรามยาเสพย์ติด (ผบช.ปส.) เปิดเผยสำนักข่าวเนชั่น 
ถึงปัญหายาเสพย์ติดที่ระบาดในหมู่เด็กและเยาวชน ถึงขั้นมีการขายกันตามรถไฟฟ้าและแหล่งรวมวัยรุ่นต่างๆ 
ว่า เท่าที่ทางตำรวจมีข้อมูลอยู่ พบว่าเยาวชนทั่วไปที่มีฐานะปานกลาง จะเข้าไปเกี่ยวข้องกับยาบ้ากันมาก 
ส่วนเยาวชนหรือวัยรุ่นที่มีฐานะดี ก็จะไปใช้ยาอีกประเภทหนึ่ง พวกยาอี หรือยาเค 
ซึ่งเป็นยาราคาแพงที่นำเข้ามาจากต่างประเทศ ขณะนี้ทางตำรวจก็กำลังจับตาดูอยู่ว่าสถานบริการใดมีการจำหน่าย 
หรือเปิดให้คนเข้าไปเสพ ซึ่งถ้าพบก็จะเข้าจับกุมทันที

ส่วนที่มีข่าวว่ามีการจำหน่ายยาบ้าบนรถไฟฟ้า หรือในเซ็นเตอร์ พอยต์นั้น เจ้าหน้าที่ตำรวจก็ไม่ได้นิ่งนอนใจ 
ได้ออกหาข่าวและล่อซื้ออยู่ แต่ก็ยังไม่พบ 

สำหรับแนวทางแก้ไขปัญหานั้น พล.ต.ท.คมกฤช บอกว่า ทางตำรวจได้ทำโครงการร่วมกับหน่วยงานที่เกี่ยวข้อง 
เพื่อไปเผยแพร่ความรู้ในโรงเรียนและชุมชนต่างๆ ซึ่งก็คงช่วยได้ในระดับหนึ่ง

ต่อข้อถามถึงสถานการณ์ยาเสพย์ติดในปัจจุบัน ผบช.ปส. กล่าวว่า ขณะนี้ยาบ้ายังเป็นตัวที่มีปริมาณมากที่สุดและเชื่อว่าคงอยู่ในตลาดอีกสักพักหนึ่ง 
เพราะตัวที่เข้ามาทดแทนก็มีบ้างแล้ว แต่ยังไม่แพร่หลายเท่ายาบ้า เช่น ยาอี หรือยาเค 
ทั้งนี้ การเคลื่อนไหวก็ยังคงมีอย่างต่อเนื่อง โดยมีการลักลอบนำเข้ามาจากทางภาคเหนือ 
เข้ามาเก็บอยู่ตามชานเมือง ส่วนใหญ่จะเป็นบ้านเช่า 

"ยาบ้านั้น เราทราบดีว่ามีแหล่งผลิตจากนอกประเทศเรา จริงๆ แล้วมีอยู่ชนิดเดียว 
แต่ต่างสีกัน บางครั้งก็สีส้ม หรือสีม่วง มีส่วนผสมของกาเฟอีนและแอมเฟตามีนประมาณ 
70% ที่เหลือก็อาจจะผสมยาฆ่าแมลง ส่วนบนเม็ดยาบ้าจะปั๊มตัวพิมพ์เป็นอักษรภาษาอังกฤษ 
2 ตัว คือ W และ Y โดย W ย่อมาจากว้า และ Y เป็นชื่อย่อของชนกลุ่มน้อยไทยใหญ่กลุ่มหนึ่งที่ประกาศเลิกผลิตยาบ้าแล้ว 
แต่ก็ยังไม่มีข่าวชัดเจนว่าเลิกผลิตจริงหรือไม่ ส่วนพวกสมุนขุนส่า กับพวกมูเซอ 
ยังมีการผลิตกันอยู่" ผบช.ปส.ให้ข้อมูล 

พล.ต.ท.คมกฤช กล่าวอีกว่า ในส่วนของการตรวจตราเพื่อป้องกันยาบ้าทะลักเข้ามาตามแนวชายแดนนั้น 
เราก็ทำได้ในระดับหนึ่ง แต่การลักลอบนำเข้ามีทั้งมาทางแม่น้ำ ป่าเขา ซึ่งเรามีชายแดนติดกับประเทศเพื่อนบ้านยาวมาก 
การลักลอบนำเข้าจึงง่าย ดังนั้นทางแก้ไขปัญหามีทางเดียว คือสกัดกั้นตามเส้นทางที่จะนำยาบ้าลงมาสู่กรุงเทพฯ 
และภาคต่างๆ ซึ่งเราก็ดำเนินการอยู่ 

เขาเผยด้วยว่า ในช่วงเทศกาลสงกรานต์นี้ ก็ได้ข่าวว่ามีแก๊งค้ายาบ้าเตรียมลักลอบขนส่งยาบ้าอยู่เหมือนกัน 
โดยอาศัยช่วงที่มีคนเดินทางไปต่างจังหวัดกันมากๆ เขาจึงสั่งให้เพิ่มกำลังตรวจตราตามเส้นทางต่างๆ 
ที่สำคัญๆ มากขึ้น ซึ่งมีทั้งจุดประจำ และหน่วยเคลื่อนที่ 

ผบช.ปส. กล่าวต่ออีกว่า ที่ผ่านมาได้ประสานไปยังกรมศุลกากร ให้ตรวจสอบการสั่งซื้อเครื่องปั๊มเม็ดยาเข้ามาในประเทศไทย 
เพราะมีบริษัทรับผลิตยารายย่อยบางราย รับซื้อเครื่องเหล่านี้เข้ามา แล้วขายต่อให้แก๊งผลิตยาบ้า 
ก่อนจะเคลื่อนย้ายไปตามแนวชายแดนของประเทศเพื่อนบ้าน หรือไม่ก็ผลิตเองเลย โดยผลิตยาอื่นบังหน้า 


"ตรงนี้ผมหนักใจอยู่เหมือนกัน เพราะไม่ว่าจะเป็นเครื่องผลิตยาบ้า หรือกาเฟอีน 
ยังเป็นสิ่งที่ถูกกฎหมายอยู่ การขนส่งสิ่งเหล่านั้นไม่สามารถจับกุมได้ ต้องรอจนกว่าจะมีการลำเลียงข้ามชายแดนไปประเทศเพื่อนบ้าน 
ซึ่งเมื่อถึงตอนนั้นก็จับกุมได้ยากแล้ว" พล.ต.ท.คมกฤช ยอมรับ

ต่อข้อถามถึงแนวคิดที่จะทำให้ยาบ้าเป็นของถูกกฎหมาย เพื่อให้ราคาลดลง และควบคุมได้ง่ายขึ้น 
พล.ต.ท.คมกฤช กล่าวว่า เขาไม่เห็นด้วย และคิดว่าจะไม่ได้ผล เพราะหลายประเทศก็เคยทำแบบนี้ 
คือลดราคา และทำให้ถูกกฎหมาย แต่ก็แก้ปัญหาไม่ได้ กลับจะทำให้เพิ่มมากขึ้น แนวทางที่ดีที่สุดคือป้องกันและปราบปรามควบคู่กันไป 
รวมทั้งมีการบำบัดผู้ที่ติดยาไปพร้อมๆ กัน 

"ตอนนี้ได้มีโครงการปราบยาบ้าครบวงจร โดยประสานกับพนักงานอัยการ และผู้พิพากษา 
เพื่อดำเนินคดีผู้ต้องหายาบ้าให้รวดเร็วยิ่งขึ้น เพื่อให้ผู้กระทำความผิดเห็นว่าทางการมีความเอาจริงเอาจัง 
จะได้เกิดความเกรงกลัว ขณะเดียวกันก็ประสานไปยังกรมราชทัณฑ์ เพื่อให้ผู้ต้องขังคดียาบ้าที่ถูกจับเพียง 
1-2 เม็ด ได้ไปอยู่รวมกันในสถานที่ใหม่ ซึ่งเป็นที่บำบัดผู้ติดยา จะได้ช่วยลดความแออัดของนักโทษ" 
ผบช.ปส. กล่าว 

ด้านความเคลื่อนไหวของกระทรวงศึกษาธิการ นายวิชัย ตันศิริ รมช.ศึกษาธิการ กล่าวว่า 
เขาจะหาโอกาสไปเดินตรวจเซ็นเตอร์ พอยต์ ด้วยตัวเอง ว่าเป็นแหล่งมั่วสุมหรือมีการขายยาเสพย์ติดจริงหรือไม่ 
โดยจะไม่ไปในฐานะรัฐมนตรี หรือมีข้าราชการติดตามไปด้วย เพื่อไปหาข้อมูลที่แท้จริง 
อย่างไรก็ตาม อาจจะพานักข่าวไปร่วมตรวจสอบด้วย 

สำหรับมาตรการระยะยาวนั้น นายวิชัย บอกว่า จะต้องส่งสารวัตรนักเรียนไปตรวจดู เพราะมีข่าวว่าเยาวชนเป็นทั้งผู้เสพ 
และผู้ขายยาเสพย์ติด นอกจากนั้นก็จะขอความร่วมมือไปยังจุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย ในฐานะเจ้าของพื้นที่ 
เพื่อไปดูแลเจ้าของร้านค้าในเซ็นเตอร์ พอยต์ ไม่ให้มีการขายสิ่งมึนเมา หรือยาเสพย์ติด 
รวมทั้งการปล่อยให้วัยรุ่นเข้ามามั่วสุม "ทางจุฬาฯน่าจะมีการกำหนดในสัญญาการเช่าสถานที่ 
ว่าถ้าเด็กและเยาวชนอายุต่ำกว่า 18 ปี มาซื้อเหล้า ก็ไม่ควรให้ขาย เรื่องนี้จะต้องมีความเข้มงวด 
และจุฬาฯเป็นเจ้าของสถานที่ ก็ควรจะหารือกับผู้เช่าพื้นที่ได้" รมช.ศึกษาฯ กล่าว

ด้าน นายสมศักดิ์ ปริศนานันทกุล รมว.ศึกษาธิการ กล่าวเรื่องเดียวกันว่า ได้สั่งให้เจ้าหน้าที่ไปดำเนินการแล้ว 
โดยให้ประสานกับเจ้าหน้าที่ตำรวจซึ่งมีหน้าที่ปราบปราม และให้ร่วมมือกับสำนักงานคณะกรรมการป้องกันและปราบปรามยาเสพย์ติด 
ในการร่วมกันกวาดล้างด้วย

Krungthep Turakij Newspaper
